% !TEX root = menschen-halten.tex
\section{F\&A: Fragen und Aktionen}
\label{food-conclusion}

Ironischerweise verwertet ein Mensch alles bestens, was ihm in den Kauladen hüpft. Jäger und Sammler haben sich nie darum gekümmert, in welcher Zusammensetzung sie welche Lebensmittel gegessen oder welche Kalorien aufgenommen haben. Am Ende des Tages zählte, ob man satt wurde. Andererseits stehen dem Menschen solche Unmengen an Essen zur Verfügung, dass das meiste, was er sich hinter die Binde kippt, zur Verfettung beiträgt und nicht zu seiner Gesundheit. 

Wir haben begonnen, uns über Zusammensetzung des Essens auf einer höheren Ebene als der reinen Sättigung Gedanken zu machen. Weg von der falschen Einfachheit von Industriefraß, zurück zur immanenten Komplexität von richtiger Nahrung.  Artgerechte Ernährung ist der einzige Ausweg aus diesem Dilemma, weil die Natur es für den Menschen so wollte und er dieser nicht entfliehen kann.
Dabei sollten wir nie vergessen, Nahrung in ihrem Kontext zu betrachten. Es ist nie allein das Essen, das zählt. Mehrere von der Ernährung untrennbare Aktivitäten existieren, welche enormen Einfluss auf entzündliche Prozesse, die metabolische sowie zelluläre Gesundheit haben: \hyperref[movement-intro]{Bewegung}, \hyperref[mind-intro]{mentale Herausforderungen} und \hyperref[health-sleep]{erholsamer Schlaf}. Weitere essenzielle Bestandteile neben artgerechter Ernährung, um die Gesundheit Ihres Menschen zu maximieren und zu erhalten. 
Alles, worin Essen eingebettet ist, hat eine ebenso große, wenn nicht größere Relevanz als das Essen selbst. 

\subsection*{Fragen}

\subsubsection*{Warum ist vegan keine Musterlösung? Warum ist nur Fleisch zu essen auch nicht okay? }

Eine vollständig pflanzliche Ernährung ohne jegliche tierische Bestandteile ist eine moderne Erfindung, die bislang keine dauerhafte Belastungsprobe überstanden hat. Nach heutigem Wissen existieren keine Bevölkerungsgruppen, die vollständig ohne tierische Lebensmittel dauerhaft auskommt. Nur eine Bevölkerungsgruppe ist bekannt, die sich fast ausschließlich fleischlich ernährt: Inuit, deren Körper sich über die Jahrhunderte an die Kargheit der Plfanzenwelt und den Nährstoffreichtum von Robbenfleisch gewöhnt hat. Aus diesem Grund ist nicht klar, ob eine permanente und nicht nur periodische stark eingeschränkte Ernährungsweise ohne Einschränkungen für die Allgemeinheit unkritisch ist.

Eine vegane Diät kann viele Nährstoffe nicht oder nur mit stark beschränkter Bioverfügbarkeit bereitstellen. Darunter fallen Omega-3- und Omega-6-Fettsäuren, Vitamin B12, Glycin, Taurin, Eisen und Zink. Gleichzeitig besteht eine erhöhte Gefahr des Konsums von Antinährstoffen\footnote{Die Wahrheit ist nicht, dass diese Bestandteile nur schädlich sind. Alles ist eine Frage der Dosis und bei einer rein pflanzlichen Ernährung tendieren Sie zur Überdosis.} wie Gluten, Lektine, Saponine und Phytine. Wohingegen eine rein fleischliche Ernährung kaum Ballaststoffe liefert, keine Polyphenole, nicht alle Antioxidantion. Auch hier gilt: Vorübergehend verträgt ein Mensch vieles, dauerhaft ist Ausgewogenheit der korrekte Mittelweg. 

Eine einseitige Diät benötigt somit eine gute Planung und notwendigerweise eine regelmäßige Kontrolle des Blutbilds. Je nach genetischer Grundausstattung ist allerdings nicht auszuschließen, dass der Körper mit Mikronährstoffen mangelversorgt ist. Insbesondere bei Kindern ist von einer eingeschränkte Ernährungsweise aufgrund des erhöhten Bedarfs während der Wachstumsphase abzuraten, zumal Kinder noch keiner bewussten und somit durchdachten Entscheidung selbst fähig sind. 

\subsubsection*{Mein Mensch ist eine Diva und will nur Ungesundes essen. Was soll ich tun?}

\begin{enumerate}
    \item Reden Sie ihm aus, dass das Essen, was er zu sich nehmen will, ungesund ist. Diese Einstellung ist kontraproduktiv, da sie ihn dazu bringt, gleich die ganze Tafel Schokolade zu essen, obwohl er nur ein Stück wollte. 
    \item Die Dosis macht das Gift. Eine geringe Dosis von jedweder Substanz ist unproblematisch, in manchen Fällen sogar hilfreich. Ab und zu etwas mit leeren Kalorien zu snacken, befriedigt Ihren Menschen emotional mehr, als die fehlenden Nährstoffe entscheidend sind. Lassen Sie ihm diesen kleinen Luxus, um ihn bei Laune zu halten. Aber gehen Sie mit ihm zusammen langfristig den Weg einer artgerechten Ernährung.
    \item Nutzen Sie ab und zu eingestreut Tage, an denen Ihr Mensch essen darf, was er will in den Mengen, die ihm gefallen. Auch das hält ihn bei Laune. Betrachten Sie diese Herangehensweise allerdings als Übergang zu einer vollständig artgerechten Ernährung, bis sich der Geschmack Ihres Menschen zum richtigen Lebensmitteln verändert hat.
    \item Lesen Sie die nächste Frage.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Mein Mensch will Lebensmittel X nicht essen, obwohl es so gesund ist! Was soll ich tun?}

Lesen Sie das Kapitel zum \hyperref[food-aversion]{Überwinden von Nahrungsmittelaversionen}. Haben Sie dieses Protokoll verfolgt, sollte Ihr Mensch das gewünschte Lebensmittel problemlos zu sich nehmen zu können. Vielleicht schmecken ihm bestimmte Lebensmittel nur nicht und isst deshalb nur Müll.

\subsection*{Aktionen}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Artgerechtes Essen essen.} Der Körper des Menschen verträgt vor allem das, was ihm seit mehr als Hunderttausend Jahren vorgesetzt wird. Darunter fallen fettarmes Fleisch, Fisch, (Wurzel-)Gemüse, Salate, Obst, Pilze, ab und zu Eier, Samen, Nüsse und Milchprodukte (für die mit Laktosetoleranz) – frei von Zusatzstoffen. Als grobe Richtlinie kann man ungefähr ein Drittel Fleisch/Fisch und zwei Drittel Gemüse auf dem Teller anpeilen. Das Essen darf gern bunt sein und alle Geschmacksrichtungen abdecken. Süß, sauer, bitter, salzig und umami.
    Für die 100\%-Leute: Kaufen Sie das Essen für Ihren Menschen regional und saisonal. Auch hierfür ist der Körper angepasst. Bananen im Winter? C‘mon. Das entspricht nicht seiner ursprünglichen Umgebung. Es gibt Gründe, warum der Mensch im Winter lieber fettiger und im Sommer lieber süßer isst. Das hängt nicht mit dem Essensangebot zusammen, sondern ist über Generationen durch Prägung durch die Umwelt entstanden.
    \item \textbf{Alles weglassen, was schadet.} Streichen Sie alles vom Speiseplan, was nicht für den Menschen gedacht war und wofür er nicht angepasst ist. Das sind Weizen oder besser jedes Getreide, für manche Milchprodukte, die meisten Pflanzenöle (und Kaffee). Auch zu viel Eisen, Plastik und Schwermetalle gehören nicht in den menschlichen Körper.
    \item \textbf{Vielfalt, mein Freund.} Je vielfältiger die Ernährung, desto geringer die Chance auf einseitige Mängel.
    \item \textbf{Achten Sie auf die richtige Zubereitung.} Wer sich jetzt darauf gefreut hat, ein paar Süßkartoffeln zu frittieren und sie mit selbstgemachter Mayonnaise zu servieren, hat sich zu früh gefreut. Mehr als Hitzebehandlung (man nennt es auch kochen und grillen) mit wenig Fett sind für Ihren Menschen nicht drin. Roh essen ist bei den meisten Gemüsesorten in Ordnung, aber nicht im Übermaß, denn der menschliche Körper liebt gekochtes Essen.
    \item \textbf{Auf den Körper hören.} Körpergefühl lässt sich lernen. Der Körper wird Ihrem Menschen sagen, wann er was essen soll und wann nicht. Dabei darf Ihr Mensch gern seine Grenzen testen. Zeigen Sie Ihrem Menschen, dass er nicht stirbt, wenn man eine Zeit (eine Woche, zwei Wochen?) nichts isst. Das nennt man \hyperref[food-fasting]{Fasten} und es ist ebenso wichtig wie das Essen selbst.
    \item \textbf{Bonus:} Auf weitere Einflussfaktoren achten. Wir haben gelernt, dass sich das Essen nicht so einfach von allem anderen trennen lässt. Auch weitere Faktoren wie \hyperref[health-stress]{Stress} und das \hyperref[society-intro]{soziale Umfeld}spielen eine Rolle bei einem artgerechten Leben. Lesen Sie dazu die anderen Kapitel zu dem Thema durch. 
\end{itemize}

Haben wir diese Faustregeln beachtet, ist der Hunger gestillt und der Körper unseres Menschen bestens versorgt. Das Körpergefühl Ihres Menschen wird besser und er wird besser verstehen, wann er was essen kann. 
